

Чернов Иван БФЗ-19-1 Д32

Прошу прощения за грязное оформление. Зато так вы сможете понять, что всю эту работу я провел сам.

№1 п 1

$$S = \begin{pmatrix} \cos\theta & \sin\theta e^{-i\varphi} \\ \sin\theta e^{i\varphi} & -\cos\theta \end{pmatrix}$$

$$\begin{aligned} |S - E\lambda| &= \begin{vmatrix} \cos\theta - \lambda & \sin\theta e^{-i\varphi} \\ \sin\theta e^{i\varphi} & -\cos\theta - \lambda \end{vmatrix} = \\ &= \begin{vmatrix} \cos\theta - \lambda & \sin\theta \cos\varphi + i \sin\theta \sin\varphi \\ \sin\theta \cos\varphi + i \sin\theta \sin\varphi & -(\cos\theta + \lambda) \end{vmatrix} = \\ &= -(\cos^2\theta - \lambda^2) - (\sin^2\theta \cos^2\varphi + i^2 \sin^2\theta \sin^2\varphi) = \\ &= -\cos^2\theta + \lambda^2 - \sin^2\theta (\cos^2\varphi + \sin^2\varphi) = \\ &= -\cos^2\theta + \lambda^2 - 2\cos^2\theta \sin^2\theta = \\ &= \lambda^2 - \cos^2\theta (1 + 2\sin^2\theta) = \\ &= -(\cos^2\theta - \lambda^2) - \sin^2\theta \frac{e^{i\varphi}}{e^{i\varphi}} = \\ &= \lambda^2 - \cos^2\theta - \sin^2\theta = \lambda^2 - 1 \rightarrow \lambda = \pm 1 \end{aligned}$$

$$\begin{pmatrix} \psi_1 \\ \psi_2 \end{pmatrix} \begin{cases} (\cos\theta - 1)\psi_1 + \sin\theta e^{-i\varphi}\psi_2 = 0 \\ \psi_1 \sin\theta e^{i\varphi} - (\cos\theta + 1)\psi_2 = 0 \end{cases}$$

$$\frac{(\cos\theta - 1)}{\sin\theta e^{i\varphi}} = \sin\theta$$

$$\psi_1 = -\frac{\sin\theta e^{-i\varphi}}{\cos\theta - 1} \psi_2$$

$$\psi_1 = a \sin\theta e^{-i\varphi} = a(\sin\theta \cos\varphi - i \sin\theta \sin\varphi)$$

$$\psi_2 = a \cos\theta - 1$$

$$\begin{aligned} \alpha^{-1} &= \sqrt{\sin^2\theta + (\cos^2\theta - 1)^2} = \\ &= \sqrt{\sin^2\theta + \cos^2\theta - 2\cos\theta + 1} = \sqrt{2 - 2\cos\theta} \end{aligned}$$

$$|u_1\rangle = \begin{pmatrix} -\sin\theta e^{-i\varphi} / \sqrt{2 - 2\cos\theta} \\ (\cos\theta - 1) / \sqrt{2 - 2\cos\theta} \end{pmatrix}$$

$$\lambda = -1$$

$$\begin{aligned} (\cos\theta + 1)\psi_1 + \sin\theta e^{-i\varphi}\psi_2 &= 0 \\ \psi_1 \sin\theta e^{-i\varphi} - (\cos\theta + 1)\psi_2 &= 0 \end{aligned}$$

$$\psi_1 = -\frac{\sin\theta e^{-i\varphi}}{\cos\theta + 1} \psi_2$$

$$\psi_1 = -a \sin\theta e^{-i\varphi}$$

$$\psi_2 = a (\cos\theta + 1)$$

$$\begin{aligned} a^{-1} &= \sqrt{\sin^2\theta + \cos^2\theta + 2\cos\theta + 1} = \\ &= \sqrt{2 + 2\cos\theta} \end{aligned}$$

$$|u_2\rangle = \begin{pmatrix} -\sin\theta e^{-i\varphi} \sqrt{2 + 2\cos\theta} \\ (\cos\theta + 1) \sqrt{2 + 2\cos\theta} \end{pmatrix}$$

$$|u\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\begin{aligned} \langle u_1 | u_2 \rangle &= (-\sin\theta e^{i\varphi})(-\sin\theta e^{-i\varphi}) + \\ &+ (\cos^2\theta + 1)^2 = \sin^2\theta + \cos^2\theta - 1 = 0 \end{aligned}$$

$$|\psi\rangle = \alpha_1 |1\rangle + \alpha_{-1} |1-\rangle$$

$$P_1 = |\alpha_1|^2 \quad P_{-1} = |\alpha_{-1}|^2$$

$$\alpha_1 = \langle 1, |\psi\rangle = \frac{1}{\sqrt{2-2\cos\theta}} \begin{pmatrix} 1 - \sin\theta e^{-i\varphi} \\ \cos\theta - 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} =$$

$$= \frac{1}{2\sqrt{1-\cos\theta}} \cdot (1 - \sin\theta e^{-i\varphi} + \cos\theta - 1)$$

$$= \frac{\cos\theta - 1 - \sin\theta e^{-i\varphi}}{2\sqrt{1-\cos\theta}}$$

$$P_1 = |\alpha_1|^2 = \left(\frac{\sqrt{(\cos\theta - 1)^2 + \sin^2\theta}}{2\sqrt{1-\cos\theta}} \right)^2 =$$

$$= \left(\frac{\sqrt{\cos^2\theta - 2\cos\theta + 1 + \sin^2\theta}}{2\sqrt{1-\cos\theta}} \right)^2 =$$

$$= \left(\frac{\sqrt{2-2\cos\theta}}{2\sqrt{1-\cos\theta}} \right)^2 = \frac{1}{2} = \left(\frac{\sqrt{2}}{2} \right)^2 = \frac{1}{2}$$

$$P_{-1} = |\alpha_{-1}|^2 = \left(\frac{\sqrt{\sin^2\theta + (\cos\theta + 1)^2}}{2\sqrt{1+\cos\theta}} \right)^2 =$$

$$= \left(\frac{\sqrt{2+2\cos\theta}}{2\sqrt{1+\cos\theta}} \right)^2 = \left(\frac{\sqrt{2}}{2} \right)^2 = \frac{1}{2}$$

$$U(x, y) = \frac{m\omega^2}{2} (x^2 + y^2)$$

$$T = \frac{m(\dot{x}^2 + \dot{y}^2)}{2}$$

$$L = T - U = \frac{m}{2} \dot{x}^2 + \frac{m}{2} \dot{y}^2 - \frac{m\omega^2}{2} (x^2 + y^2)$$

Лагранж

упр-ие гармоническое

$$\frac{d}{dt} \frac{\partial L}{\partial \dot{q}} - \frac{\partial L}{\partial q} = 0$$

$$\frac{\partial L}{\partial \dot{x}} = \frac{2 \cdot m \dot{x}}{2} = m \dot{x}$$

$$\frac{\partial L}{\partial x} = -2 \times \frac{m\omega^2}{2} = -m\omega^2$$

$$\frac{\partial L}{\partial \dot{y}} = m \dot{y}$$

$$\frac{\partial L}{\partial y} = -m\omega^2 y$$

$$\frac{d}{dt} \frac{\partial L}{\partial \dot{x}} = m \ddot{x}$$

$$\frac{d}{dt} \frac{\partial L}{\partial \dot{y}} = m \ddot{y}$$

$$-m\omega^2 x = m \ddot{x}$$

$$\lambda^2 - \omega^2 = 0$$

$$\lambda = \pm \omega$$

$$\begin{cases} m \ddot{x} + x m \omega^2 = 0 & 1) \\ m \ddot{y} + y m \omega^2 = 0 & 2) \end{cases}$$

$$1) X_{on} = C_1 \cos \omega t + C_2 \sin \omega t$$

$$\dot{X}_{on} = -\omega C_1 \sin \omega t + \omega C_2 \cos \omega t$$

$$\dot{X}_{on}(0) = 0 \quad \text{т.е.} \quad -\omega C_1 \sin(\omega \cdot 0) + \omega C_2 \cos(\omega \cdot 0) = 0 \quad \Rightarrow C_2 = 0$$

$$X = C_1 \cos \omega t$$

$$\Rightarrow C_2 = 0$$

$$X(0) = a \quad a = C_1 \cos(\omega \cdot 0) \Rightarrow C_1 = a$$

$$X = a \cos(\omega t)$$

аналогично с y:

$$Y_{on} = C_1 \cos \omega t + C_2 \sin \omega t$$

$$Y(0) = 0 \Rightarrow C_1 = 0$$

$$\dot{Y}_{on} = -\omega C_1 \sin \omega t + \omega C_2 \cos \omega t$$

$$\dot{Y}_{on}(0) = v_0 \Rightarrow \omega C_2 = v_0 \Rightarrow C_2 = \frac{v_0}{\omega}$$

$$C_2 = v_0 / \omega$$

$$Y = v_0 / \omega \cdot \sin(\omega t)$$

$$Y = \frac{v_0}{\omega} \sin(\omega t)$$

$$X = a \cos(\omega t)$$

$$\sin^2 + \cos^2 = 1$$

$$\sin(\omega t) = \frac{Y \omega}{v_0}$$

$$\cos(\omega t) = \frac{X}{a}$$

$$\left(\frac{Y \omega}{v_0}\right)^2 + \left(\frac{X}{a}\right)^2 = 1 \quad - \text{уравнение окружности}$$

№2 п 2

№2.2

$$S_0 = \int (p_x dx + p_y dy)$$

$$L = \frac{m \dot{x}^2}{2} + \frac{m \dot{y}^2}{2} - \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)$$

$$p_x = m \dot{x} \quad p_y = m \dot{y}$$

$$H = p_x \dot{x} + p_y \dot{y} - L = \frac{p_x^2}{2m} + \frac{p_y^2}{2m} + \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)$$

$$H = E = \frac{m}{2} \frac{dx^2 + dy^2}{dt^2} + \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)$$

$$dt = \sqrt{\frac{m}{2}} \sqrt{\frac{dx^2 + dy^2}{E - \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)}}$$

$$p_x = \frac{dx}{dt} = dx \cdot \sqrt{\frac{2}{m}} \sqrt{\frac{E - \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)}{dx^2 + dy^2}}$$

$$p_y = dy \cdot \sqrt{\frac{2}{m}} \sqrt{\frac{E - \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)}{dx^2 + dy^2}}$$

$$S_0 = \int \sqrt{2m} \sqrt{E - \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)} \sqrt{dx^2 + dy^2} =$$

$$= \int \sqrt{2m} \sqrt{E - \frac{m \omega^2}{2} (x^2 + y^2)} \sqrt{1 + \dot{y}^2} dx$$

$$S_0 = \sqrt{2m} \int \sqrt{E - \frac{m\omega^2}{2}(x^2 + y^2)} \sqrt{dx^2 + dy^2}$$

$$S_0 = \sqrt{2m} \int e^{-a(x^2 + y^2)} \sqrt{1 + \dot{y}^2} dx$$

$L(x, y, \dot{y})$ где x - общее, y - координата y - скорости

$$L = \sqrt{2m} \sqrt{e^{-a(x^2 + y^2)}} \sqrt{1 + \dot{y}^2}$$

$$\frac{\partial L}{\partial \dot{y}} = \sqrt{1 + \dot{y}^2} \frac{-a y \sqrt{2m}}{\sqrt{e^{-a(x^2 + y^2)}}}$$

$$\frac{\partial L}{\partial y} = \sqrt{e^{-a(x^2 + y^2)}} \cdot \frac{\sqrt{2m} \dot{y}}{\sqrt{1 + \dot{y}^2}}$$

$$\underbrace{\sqrt{1 + \dot{y}^2}}_{B_y} \frac{-a y \sqrt{2m}}{\sqrt{e^{-a(x^2 + y^2)}}} = \frac{d}{dx} \frac{\sqrt{e^{-a(x^2 + y^2)}} \dot{y}}{\underbrace{\sqrt{1 + \dot{y}^2}}_{B_y}} \quad A_{xy} = \sqrt{2m}$$

$$-a y \sqrt{2m} \frac{B_y}{A_{xy}} = \frac{d}{dx} \frac{A_{xy}}{B_y} \dot{y}$$

$$\frac{A_{xy}}{B_y} \dot{y} = \Phi \quad \left(\sqrt{2m} \sqrt{E - \frac{m\omega^2}{2}(x^2 + y^2)} \sqrt{1 + \dot{y}^2} \right)$$

$$-a y \sqrt{2m} \frac{1}{\Phi} = \frac{d\Phi}{dx}$$

$$-a \sqrt{2m} y \dot{y} = \Phi \Phi' \cdot \sqrt{2m}$$

$$\text{или } \frac{m\omega^2}{2} y \dot{y} = \Phi \Phi' \quad \text{где}$$

$$(-m\omega^2) y \dot{y} = 2 \Phi \Phi'$$

$$6 y \dot{y} = 2 \Phi \Phi'$$

$$-b y(x) y'(x) = 2 \phi(x) \phi'(x)$$

$$-b y \frac{dy}{dx} = 2 \phi \frac{d\phi}{dx}$$

$$-b y dy dx = 2 \phi d\phi dx$$

$$\therefore \int y dy = \int 2 \phi d\phi$$

$$-\frac{b y^2}{2} = \frac{2 \phi^2}{2}$$

$$-m\omega^2 y^2 = \left(\frac{A_{xy}}{B_y} \right)^2 \dot{y} + C$$

$$-m\omega^2 y^2 =$$

$$-b y^2 = c \dot{y} + \tilde{C}$$

$$c v_0 + \tilde{C} = 0$$

$$\tilde{C} = -c v_0$$

$$-\frac{m\omega^2 y^2}{2} = \left(\frac{2c - \frac{m\omega^2 (x^2 + y^2)}{2} \sqrt{1 + \dot{y}^2}}{1 + \dot{y}^2} \right) \dot{y} + \tilde{C}$$

$$-\frac{m\omega^2}{2} y^2 = \frac{2c - \frac{m\omega^2 (x^2 + y^2)}{2} \sqrt{1 + \dot{y}^2}}{1 + \dot{y}^2} \dot{y} + \tilde{C}$$

при условии (0,0)

$$0 = \frac{2E - m\omega^2 a^2}{1 + v_0^2} v_0^2 + \tilde{C}$$

$$\tilde{C} = - \frac{2E - m\omega^2 a^2}{1 + v_0^2} v_0^2$$

$$-m\omega^2 y^2 = \left(\frac{2E - m\omega^2 (x^2 + y^2)}{1 + y^2} \right) \frac{\dot{y}^2}{1 + y^2} + \tilde{C}$$

$$-\tilde{C} = \frac{\bar{a} \dot{y}^2}{1 + y^2} + \tilde{C}$$

$$-\tilde{C} - \bar{a} \dot{y}^2 = \bar{a} \dot{y}^2 + \tilde{C} + \tilde{C} y^2$$

$$(\bar{a} + \tilde{C} + \tilde{C}) \dot{y}^2 + \tilde{C} + \tilde{C} = 0$$

$$\dot{y}^2 = \sqrt{\frac{-\tilde{C} - \tilde{C}}{\bar{a} + \tilde{C} + \tilde{C}}}$$

$$\sqrt{\frac{-\tilde{C} + m\omega^2 y^2}{2E - m\omega^2 (x^2 + y^2) + \tilde{C} + m\omega^2 y^2}}$$

$$\left(\frac{2E - m\omega^2 a^2}{1 - v_0^2} v_0^2 \right)^2$$

$$= \sqrt{\frac{-\tilde{C} - m\omega^2 y^2}{2E - m\omega^2 x^2 - m\omega^2 y^2 + m\omega^2 y^2 + \tilde{C}}}$$

$$\dot{y}^2 = \frac{-\tilde{C} - m\omega^2 y^2}{2E - m\omega^2 x^2 + \tilde{C}}$$

$$d. \quad y^2 \left(\frac{dy}{dx} \right)^2 = \dots$$

$$\frac{dy}{dx} = \sqrt{\frac{-\tilde{C} - m\omega^2 y^2}{2E - m\omega^2 x^2 + \tilde{C}}}$$

$$y = \int \frac{f}{\sqrt{\frac{2E + \tilde{C}}{m\omega^2} - x^2}} dx \cdot \frac{1}{\sqrt{m\omega^2}} =$$

$$y = \frac{f}{\sqrt{m\omega^2}} \arcsin\left(\frac{x \sqrt{m\omega^2}}{\sqrt{2E + \tilde{C}}}\right) + C$$

$$y = \frac{\sqrt{-\tilde{C} - m\omega^2 y^2}}{\sqrt{m\omega^2}} \arcsin\left(\frac{x \sqrt{m\omega^2}}{\sqrt{2E + \tilde{C}}}\right) + C$$

$$C = -\sqrt{-\tilde{C} - m\omega^2 y^2} \arcsin \frac{a \sqrt{m\omega^2}}{\sqrt{2E + \tilde{C}}}$$

$$C = -\sqrt{-\tilde{C}} \arcsin \frac{a \sqrt{m\omega^2}}{\sqrt{2E + \tilde{C}}}$$

$$y = \frac{\sqrt{-\tilde{C} - m\omega^2 y^2}}{\sqrt{m\omega^2}} \arcsin\left(\frac{x \sqrt{m\omega^2}}{\sqrt{2E + \tilde{C}}}\right) -$$

$$- \frac{-\tilde{C}}{\sqrt{m\omega^2}} \arcsin\left(\frac{a \sqrt{m\omega^2}}{\sqrt{2E + \tilde{C}}}\right)$$

$$\text{vgl } \tilde{C} = - \frac{2E - m\omega^2 a^2}{1 + v_0^2} v_0^2$$

$$4. \quad \psi(x) = \text{const } x^a e^{-x/\lambda} \quad x \geq 0$$

$$\int_0^{+\infty} |\text{const } x^a e^{-x/\lambda}|^2 dx = \frac{3 a^4 C^2}{4} = 1$$

$$\int_0^{+\infty} x^4 e^{-2x/\lambda} dx \quad 2/\lambda = a \quad C = \sqrt{\frac{4}{3} \frac{1}{a^4}}$$

$$\int_0^{+\infty} x^4 e^{-ax} dx = \left| \begin{array}{l} x^4 = u \\ du = 4x^3 \\ dv = e^{-ax} \\ v = \frac{e^{-ax}}{-a} \end{array} \right| = \left(\frac{x^4 e^{-ax}}{-a} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{4}{a} \int_0^{+\infty} x^3 e^{-ax} dx = \left(\frac{x^3 e^{-ax}}{-a} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{3}{a} \int_0^{+\infty} x^2 e^{-ax} dx$$

$$= \left(\frac{x^3 e^{-ax}}{-a} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{3}{a} \int_0^{+\infty} x^2 e^{-ax} dx = \left(\frac{x^2 e^{-ax}}{-a} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{2}{a} \int_0^{+\infty} x e^{-ax} dx$$

$$= \left(\frac{x^2 e^{-ax}}{-a} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{2}{a} \int_0^{+\infty} x e^{-ax} dx = \left(\frac{x e^{-ax}}{-a} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{1}{a} \int_0^{+\infty} e^{-ax} dx$$

$$= \left(\frac{x e^{-ax}}{-a} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{1}{a} \int_0^{+\infty} e^{-ax} dx = \frac{e^{-ax}}{-a} \Big|_0^{+\infty} = \frac{1}{a^2}$$

$$\frac{x^4 e^{-ax}}{-a} + \frac{4}{a} \left(\frac{x^3 e^{-ax}}{-a} + \frac{3}{a} \left(\frac{x^2 e^{-ax}}{-a} + \frac{2}{a} \left(\frac{x e^{-ax}}{-a} - \frac{1}{a^2} \right) \right) \right) \Big|_0^{+\infty}$$

$$= -\frac{x^4 e^{-ax}}{a} + \frac{4x^3 e^{-ax}}{a^2} - \frac{12x^2 e^{-ax}}{a^3} + \frac{12x e^{-ax}}{a^4} - \frac{12e^{-ax}}{a^5} =$$

$$= C^2 \left(-\frac{1}{2} \frac{e^{-2x/\lambda}}{x^4} - \lambda^2 x^3 e^{-2x/\lambda} - \right. \quad a^5 = \frac{2^5}{\lambda}$$

$$\left. - \frac{3\lambda^3 x^2 e^{-2x/\lambda}}{2} - \frac{3\lambda^4 x e^{-2x/\lambda}}{2} - \frac{3\lambda^5 e^{-2x/\lambda}}{4} \right) \Big|_0^{+\infty}$$

$$= -C^2 \frac{e^{-2x/\lambda}}{2\lambda^5}$$

$$= -C^2 e^{-2x/\lambda} (2x^4 + 4\lambda x^3 + 6\lambda^2 x^2 + 6\lambda^3 x + 3\lambda^4)$$

$$= -C^2 e^{-2x/\lambda} \lambda (2x^4 + 4\lambda x^3 + 6\lambda^2 x^2 + 6\lambda^3 x + 3\lambda^4) \Big|_0^{+\infty}$$

$$= -C^2 \lambda (ax^4 + bx^3 + cx^2 + dx + e)$$

$$e^x$$

$$\text{при } x \rightarrow \infty \quad e^x$$

поэтому докупим еще y и подкорректируем

$$\text{константа} =$$

$$\Rightarrow = 0$$

$$\text{можно } \int_0^{+\infty} |C x^2 e^{-x/\lambda}|^2 dx = \frac{3C^2}{4} \lambda^5 = 1 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow C = \sqrt{\frac{4}{3} \frac{1}{\lambda^5}} \quad \text{Оценим}$$

$$\psi(x) = \sqrt{\frac{4}{3} \frac{1}{\lambda^5}} x^2 e^{-x/\lambda}$$

$$2) \rho = | \psi(x) |^2 dx = \frac{4}{3 \lambda^5} x^4 e^{-2x/\lambda} dx$$

$$\begin{aligned} 3) \langle x \rangle &= \int \frac{4}{3 \lambda^5} x^4 e^{-2x/\lambda} \cdot x dx = \\ &= \frac{4}{3} \frac{1}{\lambda^5} \int_0^{+\infty} x^5 e^{-2x/\lambda} dx = \dots \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} &\frac{4}{3} \frac{1}{\lambda^5} \left(-\frac{x^5}{2} \right) \Big|_0^{+\infty} + \frac{4}{3} \frac{1}{\lambda^5} \int_0^{+\infty} x^4 e^{-2x/\lambda} dx = \\ &= \frac{4}{3} \frac{1}{\lambda^5} \left(\underbrace{\left(-\frac{x^5}{2} e^{-2x/\lambda} \right) \Big|_0^{+\infty}}_{=0} + \frac{15}{8} \lambda^6 \right) = \\ &= \frac{60}{24} \lambda = \frac{5}{2} \lambda \end{aligned}$$